<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


    <string name="home_text">Електричната енергија за нас е достапна на еден "клик", но нејзината еволуција е долга, генијална, посебна. Токму затоа го создадовме.</string>
    <string name="for_the_centar">Изложбениот центар Матка е едиствен едукативен центар во Македонија што се бави со енергетски теми. Во него посетителите преку современи интерактивни методи може да научат повеќе за енергијата, нејзината историја, производство, пренос и користење.
\n
Едукативните содржини се поставени во историскиот објект на старата хидроцентрала Матка, каде што гостите имаат уникатна можност одблиску да видат енергетски објект стар 80 години што се’ уште може да биде во функција.
\n
ЕВН ја има таа чест како дел од своето мало производство на електрична енергија од обновливи извори да ја поседува хидроцентралата Матка. Матка отсекогаш била посебна. Се наоѓа во еден од најживописните кањони во Републиката, посетуван од туристи од целиот свет. Македонија како и остатокот од светот има растечка потреба од едукација на младите во т.н. СТЕМ област (наука, технологија, инженерство и математика). Љубовта кон овие науки се креира уште во детството, а во Македонија не постојат доволно едукативни содржини кои би ја поттикнале.
\n
Богатата историја на Матка која вреди да се раскажува на идните генерации, како и потребата за СТЕМ едукација беа главните причини поради кои ЕВН го создаде Изложбениот центар Матка.</string>
    <string name="history_text">Во триесеттите години на минатиот век, на излезот од кањонот Матка е изградено вештачко езеро на реката Треска, со бетонска брана, за производство на електрична енергија. Градежните работи на браната започнале во 1935 година, а хидроцентралата започнала со работа во 1938 година со инсталиран капацитет од 4,2 MW. </string>
    <string name="history1_text">Изградбата била обемна и бил колективен потфат, капитален проект на своето време, но најзаслужен за нејзината изградба е проф. Д-р Миладин Пеќинар идејниот автор на проектот, проектант и човекот што вршел надзор на изградбата. Кога браната била готова Пеќинар застанал на нејзиниот врв и извикал: „Ако отиде браната нека отиде со неа и тој што ја замислил“.</string>
    <string name="history2_text">За време на Втората светска војна токму ХЕЦ Матка била еден од стратешките објекти околу која се воделе битки. Таа била цел на бомбардирање во текот на воените операции, при повекувањето на фашистичките сили. Дури имало и обид за нејзино минирање но, група партизани херојски ја одбраниле Матка. Браната на хидроцентралата Матка неколку пати го спасила и Скопје од поплави и тоа за време на големата полава во 1962 година и во 1979 кога браната задржала голерма количина на вода и придонела за спречување на поголеми катастрофи.</string>
    <string name="history3_text">Хидроцентралата Матка денес е дел од производството на обновлива енергија на ЕВН во Македонија. Во 2008 година е направена реконструкција и е изградена комплетно нова хидроцентрала. Со изградбата на нова машинска зграда, лоцирана во непосредна близина, старата машинска зграда престана со функција, по што во 2016 година е пренаменета во едукативно-изложбен центар.</string>
    <string name="exhibits_text">Во поставката на изложбаниот центар можат да се видат оригинални стари предмети, архивски материјали, филмови, фотографии, интервјуа, реални компоненти на електроенергетски сиситем како и уникатни едукативни експонати изработени специјално за центарот и наменети за учење преку интеракција.

Темите кои ги опфаќаат експонатите се:
\n
историја на електрификација на Македонија
        \n
историја на хидроцентралата Матка
        \n
поим за електрицитет и електрична енергија
        \n
електро-енергетски систем
        \n
обновлива енергија: хидроенергија, соларна енергија, ветер
        \n
енергетска ефикасност
        \n
Посетете го центарот и одблиску запознајте се со сите содржини на центарот!</string>


    <string name="video_description1">Историја на електрификација во Македонија</string>
    <string name="video_description2">Енергетска ефикасност</string>
    <string name="video_description3">Патот на струјата</string>
    <string name="video_description4">Како се пренесува струјата?</string>
    <string name="video_description5">Обновливи извори на енергија</string>
    <string name="video_description6">Што е струја?</string>

    <string name="title_activity_maps">Мапи</string>

    <string name="working_hours">РАБОТНО ВРЕМЕ</string>
    <string name="april_october">Април - Октомври</string>
    <string name="_10_00_a_m_03_00_p_m">10:00 a.m. – 03:00 p.m.</string>
    <string name="every_day_except_on_mondays">Секој ден освен Понеделник</string>
    <string name="contact">КОНТАКТ</string>
    <string name="saraj_matka">Кањон Матка, Општина Сарај, Скопје</string>
    <string name="tel_072_935_105">Тел.: 072/935-105</string>

    <string name="development_of_the_center">Развој на центарот</string>
    <string name="development_text">На развојот на Изложбениот центар Матка му претходеше интензивна истражувачка работа, се користеа интернационални искуства и беа ангажирани различни експерти од повеќе полиња со цел овозможување на најдобро едукативно и забавно искуство на посетителите.</string>

    <string name="exhibits">Поставки</string>
    <string name="light_bulbs">Светилки</string>
    <string name="light_bulbs_text">Светилката е еден вид електричен уред што го користиме секојдневно. Како и другите уреди, некои светилки трошат помалку, а некои повеќе енергија. Знаете ли која светилка е најштедлива, а која троши најмногу? Пробајте сами да го пронајдете одговорот.</string>
    <string name="display_of_the_electro">Приказ на електро дистрибутивен систем</string>
    <string name="discover_the_path">Откријте го патот на електричната енергија од моментот на производство сè до нејзината финална дестинација во нашите домови, во фабриките, болниците, училиштата….</string>
    <string name="windmill">Ветерница</string>
    <string name="wind_text">Ветрот е еден од обновливите извори на енергија. Дознајте како со помош на ветерниците, силата на ветрот можеме да ја користиме за создавање струја.</string>
    <string name="van_de_graaff">Ван Де Граф</string>
    <string name="degraf_text">Како делува електрицитетот на најбиските објекти? Со Ван де Граф генераторот ќе ви помогнеме да дознаете без опасност вистински да ве „фати“ струја.</string>
    <string name="plasma_ball">Плазма Топка</string>
    <string name="plazma_text">Магични светлосни зраци преку стаклена топка ви ја допираат раката, а не знаете зошто? Посетете нè и откријте ги ефектите што плазма топката ги има врз човековото тело.</string>

    <string name="for_the_centar_fHome">За Центарот</string>

    <string name="Welcome_titile">Добре дојдовте во Егзибиционен Центар Матка</string>
    <string name="welcome">Добре дојдовте</string>
    <string name="exibition_centar_matka">ИЗЛОЖБЕН ЦЕНТАР МАТКА</string>
    <string name="learn_more"><![CDATA[Дознај повеќе >>]]></string>

    <string name="history">Историја</string>

    <string name="_header_title"></string>
    <string name="home_drawer">ДОМА</string>
    <string name="communicate_drawer">коминикација</string>
    <string name="visit_us_drawer">ПОСЕТЕТЕ НЕ</string>
    <string name="contact_drawer">КОНТАКТИ</string>
    <string name="communicate_drawer1">коминикација</string>
    <string name="history_drawer">ИСТОРИЈА</string>
    <string name="exhibits_drawer">ПОСТАВКИ</string>
    <string name="video_drawer">ВИДЕО</string>
    <string name="development_drawer">РАЗВОЈ</string>

    <string name="for_tab">ЗА ЦЕНТАРОТ</string>
    <string name="history_tab">ИСТОРИЈА</string>
    <string name="exib_tab">ПОСТАВКИ</string>
    <string name="vid_tab">ВИДЕО</string>

    <string name="matka_EC">Матка ЕЦ</string>
    <string name="development_toolbar_titile">Развој</string>
    <string name="map_">Мапа</string>

    <string name="normal_map">Нормална мапа</string>
    <string name="hybrid_map">Хибридна мапа</string>
    <string name="satellite_map">Сателитска мапа</string>
    <string name="terrain_map">Теренска мапа</string>

    <string name="settings_main">Поставки</string>




</resources>